# このソフトウェアについて

このソフトウェアは，プレミアムバンダイ社から販売されている子供向け玩具[「スマとも」](http://www.bandai.co.jp/catalog/item/4543112839824000.html)の
音楽プレーヤー機能が使用するMP3管理データに登録済み曲名の一覧を表示したり，
曲名やアーティスト名を変更したりするためのスクリプトです．

# 必要なソフトウェア

## OS
Mac OS X (Marvericks)で動作確認しています．その他のバージョンでも利用可能かもしれません．

## Ruby (+ Moji)
使用した Ruby のバージョンは以下のとおりです．
$ ruby -v
ruby 2.0.0p247 (2013-06-27 revision 41674) [universal.x86_64-darwin13]

このソフトウェアは Moji というモジュールを利用しています．
$ sudo gem install moji
してインストールしておいてください．

## ruby スクリプトを実行するための端末ソフト
Macならターミナル，(ためしていませんが)Windows ならコマンドプロンプトなどです．


# 使い方

以下の手順で使用することを想定しています．

(0) スマとも本体で管理データを生成

これはスマともの使い方になりますが，PCで microSDカードのJSMUSICフォルダにMP3ファイルを
コピーします．そしてスマともにセットして音楽プレーヤーアプリを起動します．
すると，内部でMP3ファイルの管理データが JSDATA/mplist として作成されます．
※注 このファイルは隠しファイルとして作成されますので，ファインダー等のソフトウェアからだと確認しづらいかもしれません．

そしたら一旦スマともの電源を落とし，再度 microSDカードをPCに接続します．

(1) mplist ファイルの位置(パス)を確認する

SDカードに登録されている曲のデータ一覧を表示する場合

`$ ruby sumatomo-tool <mplistファイル名>`

このコマンドにより，標準出力へ曲名一覧が表示されます．
同時に， list.csv というファイルへ曲名一覧が生成されます．

(2) list.csv を編集する．

このファイルは各行が「ファイル名，曲名，アーティスト名」の形式のカンマ区切りテキストファイルです．
曲名およびアーティスト名の部分を編集してください．
ただし，名称は全角12文字までという制限がありますので，それ以上の文字数の場合は13文字目以降を削除します．
半角文字で入力した場合，スクリプト内部で全角に変換しますので，文字数は同様にカウントされます．

(3) mplist ファイルを更新する．

以下のコマンドで list.csv を元に mplist ファイルが更新されます．
元の mplist ファイルは mplist<日付時刻>.bak というファイル名でバックアップコピーされます．
`$ ruby sumatomo-tool <mplistファイル名> -w <リストファイル名(list.csv)>`

(4) 再度 SD カードをスマともに戻して音楽プレーヤーソフトを起動します．
曲名とアーティスト名が書き換わっていることを確認して下さい．

# 使用例

    $ ./sumatomo-tool.rb /Volumes/NO\ NAME/JSDATA/mplist 
    管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)の情報を標準出力及びリストファイル(list.csv)に出力します．
    list.csv が存在するため，コピーをバックアップします．
    01 Signalize! (TV-size).mp3,１あいかつ,
    02 今回のおはなし!.mp3,２あいかつ,
    03 毎日がアイドル活動.mp3,３あいかつ,
    (中略)
    40 アリスブルーのキス (TV-size).mp3,４０あいかつ,
    警告：曲名の処理中にエラーが発生しました．空文字として処理します．
    exception: invalid byte sequence in Windows-31J
    MP0001.wav,,アーティストなし
    警告：曲名の処理中にエラーが発生しました．空文字として処理します．
    exception: invalid byte sequence in Windows-31J
    MP0002.wav,,アーティストなし
    処理が完了しました．

    (ここで list.csv を編集する)

    $ ./sumatomo-tool.rb /Volumes/NO\ NAME/JSDATA/mplist -w list.csv
    曲名リストファイル list.csv にもとづき管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)の曲名とアーティスト名を更新します．
    管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)のコピーをバックアップします．
    ファイル名「01 Signalize! (TV-size).mp3」が管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)中に見つかりました．
    曲名：シグナライズ！ を書き込みます．
    アーティスト名：MONACA を書き込みます．
    ファイル名「02 今回のおはなし!.mp3」が管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)中に見つかりました．
    曲名：こんかいのおはなし を書き込みます．
    アーティスト名：MONACA を書き込みます．
    ファイル名「03 毎日がアイドル活動.mp3」が管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)中に見つかりました．
    注意：名前のサイズが12文字(24バイト)を超えるため，切り詰められます．
    曲名：まいにちがアイドルかつどう を書き込みます．
    アーティスト名：MONACA を書き込みます．
    (中略)
    ファイル名「40 アリスブルーのキス (TV-size).mp3」が管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)中に見つかりました．
    曲名：アリスブルーのキス を書き込みます．
    アーティスト名：MONACA を書き込みます．
    ファイル名「MP0001.wav」が管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)中に見つかりました．
    曲名：キラパタシャイニング を書き込みます．
    アーティスト名：アーティストなし を書き込みます．
    ファイル名「MP0002.wav」が管理ファイル(/Volumes/NO NAME/JSDATA/mplist)中に見つかりました．
    曲名：マジカルタイム を書き込みます．
    アーティスト名：アーティストなし を書き込みます．
    処理が完了しました．

# 注意事項

1. リストファイル内の曲情報の順番は同じであることを前提としていますので変更しないでください．
2. リストファイルのエンコーディングは SHIFT-JIS を前提としています．UTF-8 に変換すると書き換えに失敗する可能性があります．
3. 本体には漢字データが入っていません．曲名やアーティスト名はひらがな，カタカナ，数字，記号(?!、_・〜など) で作成してください．
4. 基本的に無保証です．このスクリプトを使用したことによるデータ損失等の損害については一切責任を負いません．

# ライセンス

このソフトウェアは MIT ライセンスで公開します．
詳しくは LICENSE.txt を参照してください．